\section{Exercícios}

\subsection{Exercício 1: Exploração do Conjunto de Mandelbrot}

Considerando o conjunto de Mandelbrot como descrito na introdução, seja \( M \) o
conjunto de pontos que o compõem, \( f_c : \mathbb{C} \to \mathbb{C} \) a função geradora desses pontos, dada por \( f_c (z) = z^2 + c \), para todo
\( c \in \mathbb{C} \), de forma que \( |f_c^n (z)| < \infty \), quando \( n \to \infty \). Em outras palavras, a órbita de \( c \) não diverge a \( \infty \). No caso de
\( M \), temos a condição inicial \( z_0 = 0 \), ou seja, todas as órbitas partem do mesmo ponto.

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item \textbf{Explicite os primeiros termos da órbita de \( f_c \) para um \( c \) fixo. Teste se os seguintes pontos estão em \( M \): \( c_1 = -2 \), \( c_2 = -2i \), \( c_3 = 0.35 e^{i\pi/4} \).}
    
        Para \( c_1 = -2 \), temos \( z_0 = -2 \), \( z_1 = 2 \), \( z_2 = 2 \), \( z_3 = 2 \), \( z_4 = 2 \), \( z_5 = 2 \), \( z_6 = 2 \), \( z_7 = 2 \), \( z_8 = 2 \) e \( z_9 = 2 \). Conclusão: A órbita não diverge, mas não está em \( M \) pois não satisfaz a condição de convergência.

        Para \( c_2 = -2i \), temos \( z_0 = -2i \) e \( z_1 = -4 - 2i \). Conclusão: A órbita diverge para \( \infty \). \( c_2 \notin M \).

        Para \( c_3 = 0.35 e^{i\pi/4} \) (aproximado como \( c_3 = 0.247487 + 0.247487i \)), temos \( z_0 = 0.247487 + 0.247487i \), \( z_1 = 0.247487 + 0.369987i \), \( z_2 = 0.171847 + 0.430622i \), \( z_3 = 0.091584 + 0.395489i \), \( z_4 = 0.099463 + 0.319928i \), \( z_5 = 0.155026 + 0.311129i \), \( z_6 = 0.174719 + 0.343954i \), \( z_7 = 0.159710 + 0.367678i \), \( z_8 = 0.137808 + 0.364931i \) e \( z_9 = 0.133304 + 0.348068i \). Conclusão: A órbita não diverge e parece convergir. \( c_3 \in M \).

    

    \item \textbf{Prove que \( M \) é simétrico em relação ao eixo \( x \).} \\

        Para provar que \( M \) é simétrico em relação ao eixo \( x \), considere um ponto \( c \in \mathbb{C} \) tal que \( c = a + bi \), onde \( a, b \in \mathbb{R} \). O conjugado complexo de \( c \) é dado por \( \overline{c} = a - bi \).

        Queremos provar, por indução matemática, que para toda \( n \in \mathbb{N} \),

        \[
        \overline{z_n} = w_n,
        \]

        onde:

        \[
        \begin{cases}
        z_0 = 0 \\
        z_{n+1} = f_c(z_n) = z_n^2 + c
        \end{cases}
        \quad \text{e} \quad
        \begin{cases}
        w_0 = 0 \\
        w_{n+1} = f_{\overline{c}}(w_n) = w_n^2 + \overline{c}.
        \end{cases}
        \]

        \textbf{Base da indução:} Para \( n = 0 \),

        \[
        \overline{z_0} = \overline{0} = 0 = w_0.
        \]

        Portanto, a propriedade vale para \( n = 0 \).

        \textbf{Hipótese:} Suponha que para algum \( n \geq 0 \),

        \[
        \overline{z_n} = w_n.
        \]

        \textbf{Passo:} Vamos mostrar que então

        \[
        \overline{z_{n+1}} = w_{n+1}.
        \]

        Calculando \( z_{n+1} \):

        \[
        z_{n+1} = f_c(z_n) = z_n^2 + c.
        \]

        Tomando o conjugado:

        \[
        \overline{z_{n+1}} = \overline{z_n^2 + c} = \overline{z_n}^2 + \overline{c}.
        \]

        Pela hipótese de indução, \( \overline{z_n} = w_n \), então:

        \[
        \overline{z_{n+1}} = w_n^2 + \overline{c} = f_{\overline{c}}(w_n) = w_{n+1}.
        \]

        \textbf{Conclusão:} Por indução matemática, a propriedade vale para todo \( n \in \mathbb{N} \):

        \[
        \overline{z_n} = w_n \quad \forall n \in \mathbb{N}.
        \]

        \bigskip

        \textbf{Implicação geométrica:} Isso significa que a sequência de iterações de \( f_c \), partindo de \( 0 \), tem comportamento simétrico em relação ao eixo real (eixo \( x \)) quando comparamos \( c \) e \( \overline{c} \).

    \item \textbf{O que acontece com a órbita de um ponto que está fora de \( M \)?} \\
    
        Se um ponto está fora de \( M \), sua órbita diverge para \( \infty \). Isso ocorre porque, por definição, os pontos em \( M \) são aqueles cujas órbitas permanecem limitadas. Para pontos fora de \( M \), a sequência \( \{z_n\} \) gerada por \( f_c \) cresce indefinidamente em magnitude, ou seja, \( |z_n| \to \infty \) quando \( n \to \infty \). Geometricamente, isso significa que esses pontos não pertencem ao conjunto de Mandelbrot.

    \item \textbf{O que acontece com a órbita de um ponto que está dentro de \( M \)?} \\

        Se um ponto está dentro de \( M \), sua órbita não diverge para \( \infty \). Em vez disso, ela permanece limitada e pode exibir diferentes comportamentos dinâmicos, dependendo do ponto \( c \):

        \begin{itemize}
            \item \textbf{Convergência a um ponto fixo ou periódico:} A órbita pode convergir para um ponto fixo ou para um ciclo periódico. Nesse caso, o ponto fixo ou o ciclo periódico é chamado de atrator.
            \item \textbf{Comportamento caótico:} Em algumas regiões de \( M \), a órbita pode exibir comportamento caótico, sem convergir para um ponto fixo ou ciclo periódico, mas ainda assim permanecendo limitada.
        \end{itemize}

        Geometricamente, isso significa que os pontos dentro de \( M \) estão associados a dinâmicas estáveis ou limitadas da função \( f_c \).

\end{enumerate}

\subsection{Exercício 2: Estudando \( f_c \) e sua dinâmica}

Pontos periódicos de uma função são aqueles cujos valores se repetem após um número finito de iterações, assim, existe um \( n \) (chamado de período) tal que \( f_c^n (\hat{z}) = \hat{z} \). Se \( n = 1 \), \( \hat{z} \) é chamado de ponto fixo. Observe que, para cada \( c \), os pontos periódicos de \( f_c \) serão diferentes dos pontos de sua órbita. Porém, se a órbita é convergente, existirá um subconjunto dela que converge a cada \( \hat{z} \). Nesse caso, ele é chamado de atrator e a seguinte desigualdade é válida: \( |(f_c^n)' (\hat{z})| < 1 \).

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item \textbf{A função \( f_c^n \) é holomorfa? Se sim, qual sua derivada complexa?} \\
    
         Sim, a função \( f_c^n \) é holomorfa para todo \( n \in \mathbb{N} \). Como \( f_c(z) = z^2 + c \) é um polinômio, ela é holomorfa em todo o plano complexo \( \mathbb{C} \). Além disso, a composição de funções holomorfas também é holomorfa, logo a função iterada \( f_c^n(z) = \underbrace{f_c \circ f_c \circ \cdots \circ f_c}_{n \text{ vezes}}(z) \) é holomorfa.

        A derivada de \( f_c^n \) é obtida aplicando a regra da cadeia sucessivas vezes. Assim, temos:

        \[
        (f_c^n)'(z) = f_c'(f_c^{n-1}(z)) \cdot f_c'(f_c^{n-2}(z)) \cdots f_c'(z) = \prod_{k=0}^{n-1} f_c'(f_c^k(z))
        \]

        Como \( f_c(z) = z^2 + c \), sua derivada é \( f_c'(z) = 2z \). Substituindo:

        \[
        (f_c^n)'(z) = \prod_{k=0}^{n-1} 2 f_c^k(z) = 2^n \cdot \prod_{k=0}^{n-1} f_c^k(z)
        \]

        Portanto, \( f_c^n \) é holomorfa e sua derivada é dada pelo produto acima.


    \item \textbf{Ache a região de \( M \) que contém os pontos \( c \) de forma que \( f_c \) possua um ponto fixo. Faça o mesmo para os \( c \) que fazem \( f_c \) ter um ponto de período igual a 2. Identifique essas duas regiões em um mesmo gráfico}. \\
    
        \[
        \begin{array}{|c|c|c|c|}
        \hline
        n & z_n & z_n^2 & f_c(z_n) = z_n^2 + c \\
        \hline
        n & z_n & {z_n}^2 & ({z_n})^2 + c \\
        n + 1 & {z_n}^2 + c & {({z_n}^2 + c)}^2 & {z_n}^2  + 2 z_n c + c^2 + c \\
        n + 2 & 2 z_n c + c^2 + c & ({z_n}^2+ 2 z_n c + c^2 + c)^2 & (z_n + c)^4 + 2(z_n + c)^2 c + c^2 + c\\      \hline
        \end{array}
        \]

        Agora igualando para os valores de n e n + 2, obtemos os pontos de período 2 (\( n = 2 \)):
           \textbf{\color{red}Falta resolver}


        \textbf{\color{red} Quais regições são essas?}


    \item \textbf{Prove que um ponto \( c \) pertence a \( M \) se \( |z_n| \leq 2 \), para todo \( n = 1, 2, \ldots \). }\\

        Suponha, por contraposição, que \( |z_n| > 2 \) para algum \( n \geq 1 \). Vamos mostrar que, nesse caso, a sequência \( \{z_n\} \) diverge, ou seja, \( |z_n| \to \infty \) quando \( n \to \infty \).

        Sabemos que \( f_c(z) = z^2 + c \). Assim, para \( |z_n| > 2 \), temos:

        \[
        |z_{n+1}| = |f_c(z_n)| = |z_n^2 + c| \geq |z_n|^2 - |c|.
        \]

        Como \( |z_n| > 2 \), temos \( |z_n|^2 > 4 \). Além disso, \( |c| \) é finito, então:

        \[
        |z_{n+1}| > |z_n|^2 - |c| > 4 - |c|.
        \]

        Portanto, \( |z_{n+1}| > |z_n| \) para \( |z_n| > 2 \), o que implica que a sequência \( \{|z_n|\} \) é estritamente crescente para \( |z_n| > 2 \). Como \( |z_n| \) cresce indefinidamente, concluímos que \( |z_n| \to \infty \) quando \( n \to \infty \).

        Por contraposição, se \( |z_n| \leq 2 \) para todo \( n \geq 1 \), então a sequência \( \{z_n\} \) não diverge, ou seja, \( c \in M \).


    \item \textbf{Prove que o intervalo de números reais puros que pertencem a \( M \) é \( [-2, 0.25] \). }\\
    
        Para provar que o intervalo de números reais puros que pertencem a \( M \) é \( [-2, 0.25] \), iremos fazer o limite de \( n \) indo a \( \infty \) e analisar o comportamento da função \( f_c(z) = z^2 + c \).

        Para isso, consideramos a condição de que o módulo da derivada da função iterada deve ser menor que 1 para garantir que a órbita permaneça limitada:

        \[
        \lim_{n \to \infty} \left| \frac{z_{n+1}}{z_n} \right| < 1
        \]

        \[
        \lim_{n \to \infty} \left| \frac{{z_n}^2 + c}{z_n} \right| < 1
        \]

        \[
        \lim_{n \to \infty} \left| {z_n}^2 + c \right| < \lim_{n \to \infty} \left| z_n \right| 
        \]

        \[
        \lim_{n \to \infty} \left| {z_n}^2  -z_n + c \right| < 0
        \]

        Como \( z_n \) tende a \( \infty \), podemos analisar o comportamento da função quadrática \( {z_n}^2 - z_n + c \). Para que essa função tenha raízes reais, o discriminante deve ser não negativo:

        \[
        \Delta = (-1)^2 - 4 \cdot 1 \cdot
        c = 1 - 4c \geq 0
        \]
        Resolvendo a desigualdade:
        \[
        1 - 4c \geq 0 \implies c \leq 0.25
        \]


        Pelo resultado do item anterior, sabemos que \( c \) deve ser maior ou igual a \( -2 \) para que a órbita não diverja. Assim, temos:

        \[
        -2 \leq c \leq 0.25
        \]



\end{enumerate}